\chapter{概率极限}\label{chap:limitation}
\begin{introduction}[考试重点]
    \item 收敛性
    \item Borel-Cantelli引理
    \item 各种概率不等式
    \item 特征函数在处理概率极限定理中的应用
    \item 各种大数定律及证明，如雷尔-康特立引理
    \item 中心极限定理
\end{introduction}
\section{收敛}

\subsection{几乎必然收敛}

\begin{definition}[几乎必然收敛]
    若随机变量序列$\{ X_n: \Omega \to \mathbb{R} \}$与随机变量$X:\Omega \to \mathbb{R}$间存在以下关系：
    \[ \P\{ \omega \in \Omega: \lim_{n \to \infty}\abs{ X_n(\omega) - X(\omega)} < \e \} =1,\quad \forall \e > 0\]
    则称$X_n$\textbf{几乎必然收敛}(converges almost surely)于$X$, 记为$X_n \xrightarrow{\as} X$。
\end{definition}
\begin{remark}
    类似于微积分中逐点收敛的条件。考察满足条件$\lim_{n \to \infty}\abs{ X_n(\omega) - X(\omega)} < \e$的样本点，这些样本点组成事件的概率为1。
\end{remark}

\subsection{依概率收敛}

\begin{definition}[依概率收敛]
    若随机变量序列$\{ X_n: \Omega \to \mathbb{R} \}$与随机变量$X:\Omega \to \mathbb{R}$间存在以下关系：
    \[ \lim_{n\to\infty}\P\{\omega \in \Omega: \abs{X_n(\omega) - X(\omega)}<\e\} = 1, \quad \forall \e>0. \]
    则称$X_n$\textbf{依概率收敛}(converges in probability)于$X$, 记为$X_n \xrightarrow{\P} X$。
\end{definition}
\begin{remark}
    即对于事件$A_i=\{\omega \in \Omega: \abs{X_n(\omega) - X(\omega)}<\e\}$，其概率将逐渐变为$1$。
\end{remark}

\begin{figure*}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{image/converge1.png}
\end{figure*}

对于几乎必然收敛的情况，每个样本点上的序列随机变量都在逐渐趋近收敛变量；而对于依概率收敛的情况，由于对某个样本点的概率为0（例如连续随机变量），可能某一次样本点的序列随机变量接近收敛变量，下一次又远离收敛变量，只要保证总体概率趋近$1$即可。

\begin{proposition}
    依概率收敛是几乎必然收敛的\underline{必要条件}，但\underline{不是充分条件}。
\end{proposition}

\begin{example}[依概率收敛而不几乎必然收敛]
    设样本空间为$\Omega =(0,1]$，概率均匀分布在样本空间上，即$P([a,b])=b-a,0<a<b<1$。接下来对于$k \in \mathbb{N}_+$，将区间$(0,1]$分为$2^{k}$个等长的子区间，并分别记为$I_{k,j}=(\frac{j-1}{2^k},\frac{j}{2^k}]$。

    按以下方式定义随机变量序列$\{ X_n: \Omega \to \mathbb{R} \}$：
    \[ X_n(\omega)=\begin{cases}
            1, \omega \in I_{k,j}    \\
            0, \omega \notin I_{k,j} \\
        \end{cases} ,\quad n = 2^k+j-2\]
    同时定义随机变量$X: \Omega \to \mathbb{R}$为$X(\omega)=0,\forall \omega \in \Omega$

    由于
    \[ \P\{\omega \in \Omega: \abs{X_n(\omega) - X(\omega)}<\e\}=1-\frac{1}{2^k} \to 1 ,\quad \forall 0<\epsilon<1 \]
    所以$X_n \xrightarrow{\P} X$。
    然而对于任意$\omega \in \Omega$，无论$k$为何数，此次分割中，总有一个区间包含此样本点。即有无数个$X_i(\omega) = 1$。所以
    \[ \P\{ \omega \in \Omega: \lim_{n \to \infty}\abs{ X_n(\omega) - X(\omega)} < \epsilon \} =\P\{\emptyset \}=0 \]
    所以$X_n$不几乎必然收敛到$X$。
\end{example}

\begin{lemma}\label{lem:sum_product_CP}
    若$X_n \xrightarrow{\P} X, Y_n \xrightarrow{\P} Y$，则：
    \begin{enumerate}
        \item $X_n \pm Y_n \xrightarrow{\P} X \pm Y$
        \item $X_n Y_n \xrightarrow{\P} XY$
    \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item 因为
              \[ \{ \left\vert X_n+Y_n-X-Y \right\vert \ge \e \} \subset \{ \left\vert X_n-X \right\vert \ge \frac{\e}{2} \} \cup \{ \left\vert Y_n-Y \right\vert \ge \frac{\e}{2} \} \]
              所以
              \[ 0 \le P\{ \left\vert X_n+Y_n-X-Y \right\vert \ge \e \} \le P\{ \left\vert X_n-X \right\vert \ge \frac{\e}{2} \} + P\{ \left\vert Y_n-Y \right\vert \ge \frac{\e}{2} \} \]
              对上式取极限，并由夹逼定理得：
              \[ P\{ \left\vert X_n+Y_n-X-Y \right\vert \ge \e \}=0 \]
              由$Y_n \xrightarrow{\P} Y$易得$-Y_n \xrightarrow{\P} -Y$，所以又有$X_n - Y_n \xrightarrow{\P} X - Y$。
        \item 由于$2ab=(a+b)^2-a^2+b^2$，结合上一结论可知：$X_n Y_n \xrightarrow{\P} XY$的充分条件是$X_n \xrightarrow{\P} X \implies X_n^2 \xrightarrow{\P} X^2$。
              任取$\e >0$，有
              \begin{align*}
                  P\{|X_n^2-X^2| \ge \e \}= & P\{|X_n-X||X_n+X| \ge \e \}                         \\
                  =                         & P(\{|X_n-X||X_n+X| \ge \e \} \cap\{|X_n+X| \le M\}) \\
                                            & + P(\{|X_n-X||X_n+X| \ge \e \} \cap \{|X_n+X|>M\})  \\
                  \le                       & P\{|X_n-X| \ge \e / M\}+P\{|X_n+X|>M\}
              \end{align*}
              而
              \begin{align*}
                  P\{|X_n+X|>M\} \le & P\{|X_n-X|+|2X|>M\}                           \\
                  =                  & P(\{|X_n-X|+|2X|>M\} \cap\{|X_n-X|<1\})       \\
                                     & + P(\{|X_n-X|+|2X|>M\} \cap\{|X_n-X| \ge 1\}) \\
                  \le                & P\{|2 X|>M-1\}+P\{|X_n-X| \ge 1\}
              \end{align*}
              将$M$取足够大，使得对于任取的$\delta >0$，有$P\{ |X| > (M-1) / 2 \}< \delta$成立。并且由于$X_n \xrightarrow{\P} X$，所以
              \[ \exists N, \forall n>N \st P\{|X_n-X| \ge \e / M\},P\{|X_n-X| \ge 1\} < \delta \]
              综上
              \begin{align*}
                  P\{|X_n^2-X^2| \ge \e \} & \le P\{|X_n-X| \ge \e / M\}+P\{|X_n+X|>M\}                      \\
                                           & \le P\{|X_n-X| \ge \e / M\} + P\{|2 X|>M-1\}+P\{|X_n-X| \ge 1\} \\
                                           & < 3\delta
              \end{align*}
              即$X_n^2 \xrightarrow{\P} X^2$，所以$X_n Y_n \xrightarrow{\P} XY$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}
    若$X_n \xrightarrow{\P} X$，$g(x)$是$\mathbb{R}$上的连续函数，则$g(X_n) \xrightarrow{\P} g(X)$
\end{theorem}
\begin{proof}
    若$g_m(x)$是$m$次多项式函数，即$g_m(x)=\sum_{i=0}^m a_ix^i$，则由引理\ref{lem:sum_product_CP}知有
    \[ g_m(X_n) \xrightarrow{\P} g_m(X) \]
    因为$g(x)$是连续函数，所以可以用多项式函数去逼近$g(x)$，并且在任意有限区间上还是一致的，即对于任意$M,\e >0$，当$m$足够大的时候，存在$g_m(x)$，满足
    \[ \abs{g(x)-g_m(x)} < \e ,\ \abs x \le M \]

    接下来以$\abs X ,\abs{X_n} \le M$为界，将目标拆为两部分：
    \begin{align*}
            & P\{|g(X_n)-g(X)| \ge \e \}                                                                              \\
        =   & P(\{|g(X_n)-g(X)| \ge \e \}\cap \{\abs X ,\abs{X_n} \le M \})                                           \\
            & +P(\{|g(X_n)-g(X)| \ge \e \}\cap \{\{\abs X \le M\} \cup \{\abs{X_n} \le M\} \})                        \\
        \le & P(\{|g(X_n)-g(X)| \ge \e \}\cap \{\abs X ,\abs{X_n} \le M \}) + P\{\abs X \le M\}+ P\{\abs{X_n} \le M\}
    \end{align*}
    对于后半部分有：
    \[ \forall \delta >0 , \exists M >0 \st P\{\abs X \le M\},P\{\abs{X_n} \le M\}< \delta \]
    对于第一项，将$\{|g(X_n)-g(X)| \ge \e \}$拆分为三部分：
    \[ \{|g(X_n)-g(X)| \ge \e \} \subset \{|g(X_n)-g_m(X_n)| \ge \e / 3 \} \cup \{|g_m(X_n)-g_m(X)| \ge \e / 3 \} \cup \{|g_m(X)-g(X)| \ge \e / 3 \} \]
    又因为多项式函数逼近的一致性，稍加替换可得：
    \begin{align*}
        \left\{|g(X_n)-g_m(X_n)| \ge \e / 3 \right\}\cap\{|X| \le M\} \cap\left\{|X_n| \le M \right\} = & \emptyset \\
        \left\{|g_m(X)-g(X)| \ge \e / 3 \right\}\cap\{|X| \le M\} \cap\left\{|X_n| \le M \right\} =     & \emptyset
    \end{align*}
    所以
    \begin{align*}
            & P(\{|g(X_n)-g(X)| \ge \e \}\cap \{\abs X ,\abs{X_n} \le M \})                                     \\
        \le & P(\left\{|g_m(X_n)-g_m(X)| \ge \e / 3\right\} \cap\{|X| \le M\} \cap\left\{|X_n| \le M+1\right\}) \\
        \le & P\left\{|g_m(X_n)-g_m(X)| \ge \e / 3\right\}<\delta
    \end{align*}
    综上
    \[ P\{|g(X_n)-g(X)| \ge \e \} < 4 \delta\]
    即$g(X_n) \xrightarrow{\P} g(X)$
\end{proof}

\begin{note}
    相关证明技巧总结：对于事件$\{ |X+Y| > a+b \}$，有$\{ |X+Y| > a+b \} \subset \{ |X|>a \} \cup \{ |Y|>b \}$，从而有
    \[ P\{ |X+Y| > a+b \} \le P\{ |X|>a \} + P\{ |Y|>b \} \]
\end{note}

\subsection{依分布收敛}

\begin{definition}[依分布收敛]
    设随机变量$X, X_1, X_2, \dotsc$的分布函数分别为$F(x), F_1(x), F_2(x), \dotsc$。若对$F(x)$的任一\underline{连续点}$x$，都有
    \[ \lim_{n \to +\infty} F_n(x) = F(x) \]
    则称$\{ F_n(x) \}$\textbf{弱收敛}于$F(x)$, 记作$F_n(x) \xrightarrow{W} F(x)$；也称$\{ X_n \}$\textbf{按分布收敛}于$X$，记作$X_n \xrightarrow{d} X$
\end{definition}
\begin{remark}
    对于非连续点，其收敛值可能使得收敛函数不满足分布函数特征（见下例），需要定义这些非连续点上的值，使其满足分布函数特征。
\end{remark}

\begin{example}
    设$\{ X_n \}$服从退化分布：
    \[ P \biggl( X_n = \frac1{n} \biggr) = 1, \quad n \in N_+\]
    其分布函数分别为：
    \[ F_n( x ) = \begin{cases}
            0, & x < 1/n,    \\
            1, & x \geq 1/n.
        \end{cases} \]
    因为$F_n(x)$是在点$x=1$处有跳跃，所以当$n \to +\infty$时，跳跃点位置趋于0。于是我们很自然地认为$\{ F_n(x) \}$应该收敛于点$x=0$处的退化分布，即
    \[ F(x) = \begin{cases}
            0, & x < 0,    \\
            1, & x \geq 0.
        \end{cases} \]
    但是，对任意的$n$，有$F_n(0) = 0$, 而$F(0) = 1$, 所以
    \[ \lim_{n \to +\infty} F_n(0) = 0 \neq 1 = F(0) \]
\end{example}

\begin{proposition}
    依分布收敛是依概率收敛的\underline{必要条件}，但\underline{不是充分条件}。但若依概率收敛到一个\underline{常数随机变量}，则也可推出依分布收敛。
\end{proposition}
\begin{remark}
    直观来看，$X_n$依概率收敛到$X$，意味着$n$很大时，二者的距离大概率很近。那么随着$n$越来越大，$X_n$的行为自然会越来越像。对于某一区间$B$，样本点集$X^{-1}(B)=\{\omega\in\Omega : X(\omega) \in B\}$将与点集$X^{-1}_n(B)$越来越接近，其两随机变量出现在此区间的概率也将逐渐相等，这就是依分布收敛描述的东西。
\end{remark}
\begin{proof}
    \textbf{必要性}：设随机变量$X, X_1,  X_2, \dotsc$的分布函数分别为$F(x), F_1(x), F_2(x), \dotsc$。
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[]{0.8\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{image/CP_to_CF1.jpg}
            \caption{$X_n>X$}
            \label{fig:CP_to_CF1}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[]{0.8\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{image/CP_to_CF2.jpg}
            \caption{$X_n<X$}
            \label{fig:CP_to_CF2}
        \end{subfigure}
        %\caption{}
        \label{fig:CP_to_CF}
    \end{figure}
    如上图\ref{fig:CP_to_CF1}，直观来看$P\{ X_n\le t \} \approx F(t-\e)$。而严格来看有：
    \begin{align*}
        F_n(t) & = P(X_n\le t)                                     \\
               & \ge P(X_n\le t,X\le t-\e)                         \\
               & =P(X\le t-\e) - P(X_n > t,X\le t-\e)              \\
               & \ge F(t-\e) - P(\left\vert X_n-X \right\vert >\e)
    \end{align*}
    数列$\{ F_n(t) \}$的极限未必存在，但可对两边取下极限得
    \[ F(t-\e) \leq \varliminf_{n \to +\infty} F_n(t) \]

    同理，如上图\ref{fig:CP_to_CF2}，根据“对称性”，交换$X_n$与$X$的位置有：
    \[ F(t+\e) \ge F_n(t) - P(\left\vert X_n-X \right\vert >\e)\]
    对两边取下极限得
    \[ \varlimsup_{n \to +\infty} F_n(t) \leq  F(t+\e) \]

    综上有：
    \[ F(t-\e) \leq \varliminf_{n \to +\infty} F_n(t) \le \varlimsup_{n \to +\infty} F_n(t) \leq  F(t+\e) \]
    再令$\e \to 0+$得
    \[ F(t-0) \leq \varliminf_{n \to +\infty} F_n(t) \le \varlimsup_{n \to +\infty} F_n(t) \leq  F(t+0) \]
    所以当$t$为$F(x)$上的连续点时，$F(t-0)=F(t+0)$。根据夹逼定理，此时$\{ F_n(t) \}$的极限存在且
    \[ \lim_{n \to +\infty} F_n(x) = F(x) \]

    \textbf{充分性}（常数随机变量）：设$X=c$,$c$为常数，其分布函数退化为：
    \[ F(x) = \begin{cases}
            0, & x < c,    \\
            1, & x \geq c.
        \end{cases} \]
    所以对任意的$\e > 0$, 有
    \begin{align*}
        P\{ \left\vert X_n-X \right\vert \ge \e \} & = P\{ X_n \geq c + \e \} + P\{ X_n \le  c - \e \}           \\
                                                   & \leq P\{ X_n > c + \frac{\e}{2} \} + P\{ X_n \le  c - \e \} \\
                                                   & = 1 - F_n( c + \e / 2 ) + F_n( c - \e ).
    \end{align*}
    由于$x = c + \e / 2$和$x = c - \e$均为$F(x)$的连续点，且$F_n(x) \stackrel{W}{\to} F(x)$，所以当$n \to +\infty$时，有
    \[ F_n( c + \e / 2 ) \to F( c + \e / 2 ) = 1, \quad F_n( c - \e) \to F( c - \e ) = 0 \]
    由此得
    \[ P\{ \left\vert X_n-X \right\vert \ge \e \} \to 0 \]
\end{proof}

\begin{example}[依分布收敛而不依概率收敛]
    设$X$的分布列为
    \[ P( X = -1 ) = \frac1{2}, \quad P( X = 1) = \frac1{2} \]
    令$X_n = -X$, 则$X_n$与$X$同分布。即$X_n$与$X$有相同的分布函数。故$X_n \stackrel{L}{\to} X$。

    但对任意$0 < \e < 2$，有
    \[ P\{ \left\vert X_n-X \right\vert \ge \e \} = P( 2 \left\vert X \right\vert \geq \e ) = 1 \nrightarrow 0 \]
    即$X_n$不是依概率收敛于$X$。
\end{example}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[box] (1) at(0,0) {几乎必然收敛};
        \node[box] (2) at(4,0) {依概率收敛};
        \node[box] (3) at(8,0) {按分布收敛};
        \draw[-to] (1)--(2);
        \draw[-to] (2)--(3);
        \draw[->,densely dotted] (8,0.45) arc(0:180:2);
        \node at(6,1.5) {常数随机变量};
    \end{tikzpicture}
    \caption{三种收敛的关系}
    \label{fig:relationship_among_converges}
\end{figure}

\begin{theorem}[连续映射定理]\label{thm:continuous_mapping}
    设$g: \mathbb{R}^k \mapsto \mathbb{R}$为区间$B$上的\underline{连续}函数，并且$P(X \in B)=1$，则随机向量序列通过次映射后收敛情况与原先相同，即：
    \begin{align*}
        X_n^{(i)} \xrightarrow{\as} X^{(i)}  & \Rightarrow g(X_n^{(1)},\cdots X_n^{(k)}) \xrightarrow{\as} g(X^{(1)},\cdots X^{(k)}) \\
        X_n^{(i)} \xrightarrow{\P} X^{(i)}   & \Rightarrow g(X_n^{(1)},\cdots X_n^{(k)}) \xrightarrow{\P} g(X^{(1)},\cdots X^{(k)})  \\
        (X_n^{(i)}) \xrightarrow{d}(X^{(i)}) & \Rightarrow g(X_n^{(1)},\cdots X_n^{(k)}) \xrightarrow{d} g(X^{(1)},\cdots X^{(k)})   \\
    \end{align*}
\end{theorem}
\begin{proof}
    证明见书\cite[Asymptotic Statistics]{vaart_1998}定理2.3。
\end{proof}

\begin{corollary}[Slutsky定理]\label{thm:Slutsky}
    若$X_n \xrightarrow{d} X, Y_n \xrightarrow{P} a$，其中$a$是常数，则：
    \begin{itemize}
        \item$Y_n X_n \xrightarrow{d} a X$
        \item$Y_n + X_n \xrightarrow{d} a + X$
        \item$\frac{X_n}{Y_n}  \xrightarrow{d} \frac{X}{a}$，若对所有的$n$都有$P(Y_n\neq 0)=1$，并且$a\neq 0$
    \end{itemize}
\end{corollary}
\begin{proof}
    由条件可知，$(X_n,Y_n) \xrightarrow{d}(X,a)$，且$g_1(X_n,Y_n)=X_n Y_n, g_2(X_n,Y_n)=X_n+Y_n, g_3(X_n,Y_n)=\frac{X_n}{Y_n}$都是连续函数（$g_3$在定理中的限制下），所以仍然保持依分布收敛。
\end{proof}
\begin{remark}
    当$Y_n \xrightarrow{P} a$才能得出$(X_n,Y_n) \xrightarrow{d}(X,a)$；若$Y_n$依分布收敛到其他随机变量，则未必成立。
\end{remark}

\begin{theorem}[theta方法的极限定理]
    设
    \[ \frac{\sqrt{n}(X_n-\theta)}{\sigma} \xrightarrow{d} N(0,1) \]
    那么对于连续函数$g$，若$g'(\theta)\neq 0$存在，则
    \[ \frac{\sqrt{n}(g(X_n)-g(\theta))}{\sigma|g'(\theta)|} \xrightarrow{d} N(0,1) \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    %TODO
\end{proof}

\begin{theorem}[连续性定理]\label{thm:continuity}
    设$F_n(x)$是一个累计函数序列，并且分别对应矩母函数$M_n(t)$；$F(x)$是一个累计函数，并且对应矩母函数$M(t)$。那么，$F(x)$的所有连续点上$F_n(x) \xrightarrow{M} F(x)$的充要条件是：
    \[ \forall t \in U(0,\delta) ,s.t. \lim_{n \to \infty}M_n(t) = M(t)\]
    其中$U(0,\delta)$代表某一包含零点的开区间。
    
    若矩母函数不存在，可替换成特征函数
    \[ \forall t \in \mathbb{R} ,\st \lim_{n \to \infty}\varphi_n(t) = \varphi(t)\]
\end{theorem}
\begin{remark}
    不能替换成密度函数或质量函数
\end{remark}

\begin{example}
    \textbf{离散情况}：
    设均匀随机变量$X_n \sim U(-\frac{1}{2},\frac{1}{2})$，那么$X_n \xrightarrow{d} 0$。然而$P_n(x) \to 0, \forall x \in \mathbb{R}$（不满足质量函数定义），并且$\lim_{n \to \infty}F_n(0)=\frac{1}{2}$（不满足累积函数定义）

    \textbf{连续情况}：
    设累积函数为$F_n(x)=x-\frac{\sin(2n\pi x)}{2n\pi}, 0<x<1$，那么$F_n \xrightarrow{d} U(0,1)$。然而$f_n(x)$无极限
\end{example}

\begin{example}[泊松分布收敛于正态分布]
    令$X_n \sim P(\lambda_n)$，并且$\lim_{n \to \infty}\lambda_n =\infty$。将变量标准化：
    \[ Z_n=\frac{X_n-\lambda_n}{\sqrt{\lambda_n}} \]
    那么
    \[M_{Z_n}(t)=\ee^{-t\sqrt{\lambda_n}}M_{X_n}(t)(\frac{t}{\sqrt{\lambda_n}})=\exp(-t\sqrt{\lambda_n}+\lambda_n(e^{\frac{t}{\sqrt{\lambda_n}}-1}))\]
    由于
    \[ \lim_{n \to \infty}\ln(M_{Z_n}(t))=\lim_{\lambda_n \to \infty}-t\sqrt{\lambda_n}+\lambda_n(e^{\frac{t}{\sqrt{\lambda_n}}-1})=\frac{t^2}{2} \]
    所以$Z_n \xrightarrow{d} N(0,1)$，即若$\lambda$很大，可通过$N(\lambda,\lambda)$估计$P(\lambda)$
\end{example}

\section{大数定理}\label{sec:large_number}

\begin{theorem}[弱大数定理]
    设随机变量$X_1,\cdots ,X_n$相互独立，且$E(X_i)=\mu,\operatorname{Var}(X_i)=\sigma^2$，那么
    \[ \overline{X_n}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i \xrightarrow{\P} \mu \]
\end{theorem}

\begin{remark}
    柯西分布无均值、方差，不能使用此定理。
\end{remark}

\begin{proof}
    易知
    \[ E(\overline{X_n})=\mu,\operatorname{Var}(\overline{X_n})=\frac{\sigma^2}{n} \]
    再通过切比雪夫不等式有：
    \[ P(\left\vert \overline{X_n}-\mu \right\vert >\epsilon)<\frac{\operatorname{Var}(\overline{X_n})}{\epsilon^{2}}=\frac{\sigma^2}{n \epsilon^2} \to 0 \]
\end{proof}

\begin{theorem}[强大数定理]
    设随机变量$X_1,\cdots ,X_n$相互独立，且$E(X_i)=\mu,\operatorname{Var}(X_i)=\sigma^2$，那么
    \[ \overline{X_n}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i \xrightarrow{\as} \mu \]
\end{theorem}

\begin{example}[蒙特卡洛积分]
    为计算积分$I(f)=\int_0^1 f(x)\mathrm{d}x$，生成随机数$X_1,\cdots ,X_n \operatorname{i.i.d.} \sim U(0,1)$，并且计算$\hat{I}(f)=\overline{Y_n}, Y_i=f(X_n)$。由于$X_1,\cdots ,X_n \operatorname{i.i.d.}$，所以$Y_1,\cdots ,Y_n \operatorname{i.i.d.}$；并且$E(Y_i)=E(f(X_i))=\int_0^1 f(x)\cdot 1\mathrm{d}x=I(f)$，所以$\hat{I}(f)\xrightarrow{\P} E(Y_i)=I(f)$
\end{example}

\begin{example}[样本方差]\label{ex:sample_var}
    设随机变量$X_1,\cdots ,X_n \operatorname{i.i.d.}$，并且均值和方差分别为$\mu,\sigma$。令：
    \[ S_n^2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(X_i-\overline{X_n}) =(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nX_i^2)-\overline{X_n}^2 +\]
    由于$g(x)=x^2$是连续函数，所以$\overline{X_n}^2 \xrightarrow{\P} \mu^2$。由于$X_1^2,\cdots X_n^2 \operatorname{i.i.d.}$，且$E(X_i^2)=\sigma^2+\mu^2$，所以$\overline{X_n^2} \xrightarrow{\P} \mu^2+\sigma^2$。因此：
    \[ S_n^2 \xrightarrow{\P}\mu^2+\sigma^2-\mu^2= \sigma^2 \]
\end{example}

\begin{example}\label{ex:t_disc_to_normal}
    若$X_n \sim t_n$，则$X_n \xrightarrow{d} N(0,1)$。
    令$Z \sim N(0,1),U_1,\cdots ,U_n \sim \chi^2_1$相互独立，则$\frac{Z}{\sqrt{(U_1+\cdots+U_n)/n}} \sim t_n$。由于$E(U_i)=1$，所以$\overline{U_n} \xrightarrow{\P} 1$，所以$\sqrt{\overline{U_n}} \xrightarrow{\P} 1$，所以$t_n=\frac{Z}{\sqrt{\overline{U_n}}} \xrightarrow{d} N(0,1)$（定理\ref{thm:Slutsky}）。
\end{example}

\begin{example}
    若$X_n \sim F_{m,n}$，则$mX_n \xrightarrow{d} \chi^2_m$。
    令$U \sim \chi^2_m,V_1,\cdots ,V_n \sim \chi^2_1$相互独立，则$\frac{U/m}{(V_1+\cdots+V_n)/n} \sim F_{m,n}$。由于$E(V_i)=1$，所以$\overline{V_n} \xrightarrow{\P} 1$，所以$mF_{m,n}=\frac{U}{\overline{V_n}} \xrightarrow{d} \chi^2_m$（定理\ref{thm:Slutsky}）。
\end{example}

\section{中央极限定理}

\begin{theorem}[中央极限定理]\label{thm:central_limit}
    设随机变量$X_1,\cdots ,X_n,\operatorname{i.i.d.}$，且$E(X_i)=\mu,\operatorname{Var}(X_i)=\sigma^2$，令
    \[ \overline{X_n} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i, T_n=\sum_{i=1}^n X_i\]
    则：
    \[ \lim_{n \to \infty}P(\frac{T_n-n \mu}{\sigma\sqrt{n}}\le x)=\lim_{n \to \infty}P(\frac{\sqrt{n}(\overline{X_n}-\mu)}{\sigma}\le x) =\Phi(x)\]
    其中$\Phi(x)$是$N(0,1)$的累积函数，即：
    \[ \frac{T_n-n \mu}{\sigma\sqrt{n}}=\frac{\sqrt{n}(\overline{X_n}-\mu)}{\sigma} \xrightarrow{d} N(0,1)\]
\end{theorem}

\begin{proof}
    令$W_i=\frac{X_i-\mu}{\sigma}$，则$E(W_i)=0,\operatorname{Var}(W_i)=1$。再令$Z_n=\frac{T_n-n \mu}{\sigma\sqrt{n}}=\frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{i=1}^n W_i$。则
    \begin{align*}
        M_{Z_n}(t) & = \left[ M_{W}(\frac{t}{\sqrt{n}}) \right]^n                                                                       \\
                   & = \left[ M_{W}(0)+M_{W}'(0)\frac{t}{\sqrt{n}}+\frac{M_{W}''(0)}{2}(\frac{t}{\sqrt{n}})^2 +o(\frac{1}{n}) \right]^n \\
                   & = \left[ 1 + \frac{t^2}{2n}+ o(\frac{1}{n}) \right]^n                                                              \\
                   & \to e^{\frac{t^2}{2}}
    \end{align*}
    根据定理\ref{thm:continuity}，$Z_n \xrightarrow{d} N(0,1)$。
\end{proof}
\begin{remark}
    若矩母函数不存在，可替换为特征函数。
\end{remark}

\begin{example}[二项分布近似为正态分布]
    若随机变量$X_1,\cdots ,X_n \operatorname{i.i.d.} \sim B(1,p)$, 则$T_n \sim B(n,p)$. 其中$E(T_n)=nE_(X_i)=np, \operatorname{Var}(T_n)=n\operatorname{Var}(X_i)=np(1-p)$. 根据中央极限定理有:
    \[ \frac{T_n - np}{\sqrt{np(1-p)}} \xrightarrow{d} N(0,1) \]
    即当n很大时,$B(n,p)$可用$N(np,np(1-p))$近似.
\end{example}
\begin{remark}
    其他与二项分布一样, 可以通过独立同分布的随机变量相加得到的分布,也可在一定条件下近似为正态分布. 例如Gamma分布(可通过指数分布相加得到), 泊松分布(泊松分布相加), 负二项分布(几何分布相加), 参见图\ref{fig:relationship_among_univariate_distributions}
\end{remark}
\begin{remark}
    由定理\ref{thm:Poisson_theorem}可知, 当$B(n,p)$中$n$很大$p$很小时, 二项分布可近似为泊松分布; 而泊松分布$\lambda$很大时, 又可近似为正态分布.
\end{remark}

\begin{example}[测量误差估计]
    假设每次测量结果为独立同分布的随机变量$X_1,\cdots ,X_n$, 其均值与方差分别为$\mu,\sigma^2$. 由中央极限定理可知$\frac{\sqrt{n}(\overline{X_n}-\mu)}{\sigma} \xrightarrow{d} N(0,1)$. 由例\ref{ex:sample_var}可知$S_n^2 \xrightarrow{\P} \sigma^2$, 即$\frac{\sigma}{S_n} \xrightarrow{\P} 1$(定理\ref{thm:Slutsky}). 所以:
    \[ \frac{\sqrt{n}(\overline{X_n}-\mu)}{S_n}=\frac{\sqrt{n}(\overline{X_n}-\mu)}{\sigma}\frac{\sigma}{S_n} \xrightarrow{d} N(0,1)\cdot 1=N(0,1) \]
    即可以通过分布$N(0,\frac{S_n^2}{n})$估计测量误差$\overline{X_n}-\mu$
\end{example}
\begin{remark}
    由定理\ref{thm:normal_sample_mean_variance}可知$\frac{\sqrt{n}(\overline{X_n}-\mu)}{S_n} \sim t_{n-1}$. 但由例\ref{ex:t_disc_to_normal}可知,$n\to \infty$时,$t$分布收敛于正态分布, 所以不冲突.
\end{remark}


\begin{problemset}[错题记录]
    \item （茆4.1.2）
\end{problemset}